% !TEX root = ../LinalColloc02.tex
\section{Приведение матрицы к ступенчатому виду элем. преобразованиями строк}
 \begin{conj}
     Матрица $A \in M(m, n, R)$ называется ступенчатой, если существует некоторая последовательность индексов 
     $1 \leq j_1 < j_2 < \dots < j_r \leq n$ такая, что
     \begin{itemize}
         \item $a_{ij_i} \neq 0$ для всех $i = 1, \dots, r$
         \item $a_{ij} = 0$ при $j < j_i$ для всех $i = 1, \dots, r$
         \item $a_{ij} = 0$ для любого $j$ и $i > r$
     \end{itemize}
     Ненулевые элементы $a_{1j_1}, a_{2j_2}, \dots, a_{rj_r}$ называются ведущими.
 \end{conj}

 \begin{gather*}
     \begin{pmatrix}
         0 & \dots & 0 & a_{1j_1} & * & \dots & \dots & \dots & \dots & * \\
         0 & \dots & 0 & \dots & 0 & a_{2j_2} & * & \dots & \dots & * \\
         \dots & \dots & \dots & \dots & \dots & \dots & \dots & \dots & \dots & 0 \\
         0 & \dots & 0 & \dots & 0 & \dots & 0 & a_{rj_r} & \dots & * \\
         \dots & \dots & \dots & \dots & \dots & \dots & \dots & \dots & \dots & 0 \\
        0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0
     \end{pmatrix} - \text{ступенчатая матрица}
 \end{gather*}

 \underline{Приведение матрицы к ступенчатому виду}

 Зафиксируем первый столбец, содержащий ненулевой элемент. 
 У него будет номер $j_1$.
 Поставим этот ненулевой элемент на первое место в столбце посредством элементарного преобразования второго типа.
 Обнулим все остальные элементы столбца с помощью элементарных преобразований первого типа.
 А именно, чтобы обнулить ненулевой элемент $a_{ij_1}$, проведем элементарное преобразование $T_{i1}(-a_{ij_1} / a_{1j_1})$.
 Заметим, что здесь мы пользовались тем фактом, что ненулевой элемент $a_{1j_1}$ обратим, то есть, что матрица задана над полем.

 Мысленно забудем про первую строчку нашей матрицы и про все столбцы до $j_1$ и повторим операцию.
 Найдем ближайший столбец $j_2 > j_1$, содержащий ненулевой элемент. 
 Поставим его на второе место в столбце и обнулим все элементы под ним.

 Далее мы продлолжим ту же процедуру, забывая про первые две строчки и столбцы до $j_2$. 
 На каком-то столбце $j_r$ процесс оборвется, и матрица примет ступенчатый вид. 