% !TEX root = ../LinalColloc02.tex

\section{Линейное пространство. Определение, примеры, простейшие свойства}

\begin{conj}
    Пусть $K$ -- некоторое поле, $V$ -- некоторое мн-во.
    На $V$ задана структура \textbf{линейного пространства} над $K$, 
    если заданы:
    \begin{enumerate}
        \item $``+'' : V \times V \to V$ (сложение)
        \item $``\cdot'' : K \times V \to V$ (умножение на скаляр) 
    \end{enumerate}

    Элементы $V$ обычно называются векторами и обозначаются латинскими
    буквами, а элементы $K$ называются скалярами и обозначаются греческими.
    Например, $v_1 + v_2$ и $\alpha \cdot v$.

    Заданные операции должны удовлетворять следующим аксиомам:
    \begin{enumerate}
        \item $(V, +)$ -- абелева группа
        \item Закон дистрибутивности: \\
        $\alpha \cdot (v_1 + v_2) = \alpha v_1 + \alpha v_2$
        \item Ещё один закон дистрибутивности: \\
        $(\alpha_1 + \alpha_2) \cdot v = \alpha_1 v + \alpha_2 v$
        \item Ассоциативность умножения:\\
        $ \alpha_1 (\alpha_2 \cdot v) = (\alpha_1 \alpha_2) \cdot v $
        \item Умножение на единичный скаляр: \\
        $ 1 \cdot v = v $
    \end{enumerate}
\end{conj}

\textbf{Примеры:}
\begin{enumerate}
    \item Матрицы фиксированного размера $M(m, n, K)$.
    
    Особый случай -- матрицы-столбцы или матрицы-строки. Т.к.
    они устроены совершенно одинаково, условимся использовать
    матрицы-столбцы и будем обозначать их так: \\
    $K^m := M(m, 1, K)$.\\
    Также будем называть это арифметическим $m$-мерным пространством
    над $K$.

    \item Нуль-пространство $V = \{\, \overline{0} \,\} =: 0$.
    
    Операции:\\
    $\overline{0} + \overline{0} := \overline{0}$\\
    $\alpha \cdot \overline{0} := \overline{0}$

    \item Многочлены $K[X]$.
    
    Можно брать многочлены степени, ограниченной сверху. Например:\\
    $V := \{ f \in K[X] \mid \deg f \leqslant 5 \}$

    \item $K := \R$, $V := \R_{> 0}$
    
    Операции:\\
    $v_1 + v_2 := v_1 v_2$ -- сложение векторов -- умножение соотв.
    чисел;\\
    $\alpha \cdot v := v ^ \alpha$ -- умножение на скаляр -- возведение
    соотв. вектору числа в степень числа, соотв. скаляру.

    \begin{proof} $ $

        \begin{enumerate}
            \item То, что $(V, +)$ -- абелева группа, известно;
            \item Дистрибутивность: \\
            $(v_1 v_2)^\alpha = v_1^\alpha + v_2^\alpha$
            \item Дистрибутивность 2: \\
            $v^{\alpha_1 + \alpha_2} = v^{\alpha_1} v^{\alpha_2}$
            \item Ассоциативность: \\
            $(v^{\alpha_2})^{\alpha_1} = v^{\alpha_1 \alpha_2}$
            \item $v ^ 1 = v$
        \end{enumerate}
    \end{proof}

    \item $K := \mathbb{F}_2 = \Z / (2) = \{0, 1\}$, $M$ -- 
    любое мн-во, $V := 2^M$.

    Операции:\\
    $v_1 + v_2 := v_1 \bigtriangleup v_2 = (v_1 \setminus v_2) \cup
    (v_2 \setminus v_1)$\\
    $1 \cdot v := v$\\
    $0 \cdot v := \varnothing$

    \begin{proof} $ $

        \begin{enumerate}
            \item То, что $(V, +)$ -- абелева группа, уже проверяли;
            
            \item 
            $v_1 + v_2 = 1 \cdot (v_1 + v_2) = 1 \cdot v_1 +
            1 \cdot v_2 = v_1 + v_2$;\\
            $\varnothing = 0 \cdot (v_1 + v_2) = 0 \cdot v_1 +
            0 \cdot v_2 = \varnothing \bigtriangleup \varnothing =
            \varnothing$;

            \item 
            $\varnothing = 0 \cdot v = (1 + 1) \cdot v =
            1 \cdot v + 1 \cdot v = v \bigtriangleup v = \varnothing$; \\
            $v = 1 \cdot v = (1 + 0) \cdot v = 1 \cdot v + 0 \cdot v =
            v \bigtriangleup \varnothing = v$; \\
            $\varnothing = (0 + 0) \cdot v = 0 \cdot v + 0 \cdot v =
            \varnothing \bigtriangleup \varnothing = \varnothing$;

            \item 
            $0 \cdot v = 0 \cdot (1 \cdot v) = (0 \cdot 1) \cdot v =
            0 \cdot v$; \\
            $1 \cdot v = 1 \cdot (1 \cdot v) = (1 \cdot 1) \cdot v =
            1 \cdot v $; \\
            $\varnothing = 1 \cdot \varnothing = 1 \cdot (0 \cdot v) =
            (1 \cdot 0) \cdot v = 0 \cdot v = \varnothing$; \\
            $\varnothing = 0 \cdot (0 \cdot v) = (0 \cdot 0) \cdot v =
            0 \cdot v = \varnothing$;

            \item $1 \cdot v = v$ по определению.
        \end{enumerate}
    \end{proof}
\end{enumerate}

\textbf{Некоторые свойства линейных пространств:}
\begin{enumerate}
    \item $0 \cdot v = \overline{0}$
    \begin{proof} $ $
        
        $0 \cdot v = (0 + 0) \cdot v = 0 \cdot v + 0 \cdot v$\\
        $0 \cdot v = 0 \cdot v - 0 \cdot v = \overline{0}$
    \end{proof}

    \item $\alpha \cdot \overline{0} = \overline{0}$
    \begin{proof} $ $

        $\alpha \cdot \overline{0} = \alpha \cdot (\overline{0} +
        \overline{0}) = \alpha \cdot \overline{0} + \alpha \cdot
        \overline{0}$ \\
        $\overline{0} = \alpha \cdot \overline{0}$
    \end{proof}

    \item $\alpha v = \overline{0} \Rightarrow \alpha = 0$ или 
    $v = \overline{0}$
    \begin{proof} $ $
        Если $\alpha = 0$, см. первое св-во.
        Пусть $\alpha \neq 0$.

        $\overline{0} = \alpha v \Rightarrow \overline{0} = \alpha^{-1} 
        \cdot \overline{0} = \alpha^{-1} (\alpha v) = 
        (\alpha^{-1} \alpha) v = 1 \cdot v = v$
    \end{proof}

    \item $(-\alpha) v = - \alpha v$
    \begin{proof} $ $

        $(-\alpha) v + \alpha v = ((-\alpha) + \alpha) v =
        0 \cdot v = \overline{0}$
    \end{proof}
\end{enumerate}